Pirate Bay創辦人：最大獨裁者Mark Zuckerberg，現在反抗已經太遲

在最初，互聯網是一個美好、平等的理想天地，但世人總是把好事弄糟，這些年來，不斷集權「中央」。這個中央不是指政府，而是指用家心甘情願也好，懵懵懂懂也好，都把自己權利獻給幾家科技業巨企，當中的最大獨裁者是Facebook創辦人Mark Zuckerberg（朱克伯格／祖伯克）。最要命的是，劣勢已無從挽回，我們可以做的，最多只是讓情況不至於太惡劣。

以上大致是著名BT種子大站海盜灣（Pirate Bay）創辦人人之一Peter Sunde（彼得· 桑迪）對互聯網生態的看法。他接受The Next Web訪問時說，人人都談論將來情況會多糟糕，但問題是這不是將來的問題，現在已經發生了：
「事情已經搞砸，那不是未來的事，是現在面對的爛攤子。大家已經把自己所有的資訊數據都交給一個叫Mark Zuckerberg的人，他基本上就是世上最大的獨裁者，因為沒有人選他出來。」

「就連美國總統特朗普也是Zuckerberg掌控的數據之下，那說明噩夢已經成真，所有可以搞砸的都已經搞砸，我們也沒辦法扳回劣勢。」

Peter Sunde表示，大家要明白這不是科技的問題：「互聯網本來是要分散權力的，但我們卻讓科技巨人持續集權。」

「我們不再創新，我們只有虛擬的東西。例如Uber、阿里巴巴、Airbnb，這些公司有產品嗎？沒有。我們以前很著重產品模式，之後變成虛擬產品，然後是什麼產品都沒有。這就是一個集權的過程。」

過去10年，所有有點前途的科技公司都給5大巨頭（亞馬遜、Google、蘋果公司、微軟、Facebook）收購了，那些逃得過的，多數都自行加入中央集權大家庭。

雖然可以說是徹底悲觀，但並不代表要放棄，Peter Sunde呼籲大家不要忽視情況其實可以變得更懷，未來有太多科技支援的服務有機會成為中央集權的一分子，並會對日常生活有深遠影響。例如大家可能為無人駕駛技術感到很興奮，但這技術是由誰擁有？

他深信，企業永遠只會把自己的財務利益放在首位，什麼人的需要、社會責任，是說得重要，實際上卻是另一回事。所以，如果大家不想生活在一個由科技巨企話事的「絕望鄉」（dystopia），就必須對科技的擁有權和當中的倫理道德問題作廣泛深入的討論。

「互聯網一役，我們早已經輸了給資本主義。曾經有過一個分散權力、公平的互聯網世界，但我們輸在太天真。這些大企業總是甜言蜜語，背後只是想控制。」「現在只有政府才能夠限制這些巨企的權力。要教育人民明白互聯網分權的重要性，可惜歐盟和美國都不大願意沾手。」

大國不動手，Sunde卻對小國寄予希望，例如芬蘭推動上網是人權，又舉出冰島的海盜黨（Pirate Party，主張開放公平的互聯網世界，要求改革版權法、廢除專利、尊重隱私）掘起為例，認為即使人口很少的小國，只要肯踏出一步抗衡科技巨企的霸權，都有可能對全球產生影響。

而家醒覺用twitter都未遲

我地可以做d咩？

宜家既fuckbook真係好奶共

twitter

唔係呀，連登都未畀人收購

用咩平台，其實係好睇你啲朋友用開啲乜，
我都好唔滿意FB，但無奈身邊人無個用開TWITTER，
最多只會FOLLOW下外國啲大人物。

未用過…
點解佢唔算中央集權 ？

wechat,騰訊,alibaba，微博

我follow左百鳩幾個page
但wall上從來都係得廿個page既野顯示

互聯網極左，徹底廢除電子專利法

用 linux

咁又唔係咁講, 都好睇你自己本身點樣做
三年前公司啲人連 imessage 係乜嘢都唔知 ( 明明香港個個都ios / mac 咁滯又會facetime 偏偏冇乜人知imessage , 經我培訓之後已經全公司都用imessage溝通,

etc : 其實參考吓中共嘅逐步染紅方式係有用, 初期叫做會睇what's app 訊息但唔會覆>到中期唔會睇>到最後直接What's App 都delete埋

你將twitter 博過fb , 有乜嘢都只經 twitter > fb

無知一問， private bay 有咩產品？

真無知，打錯名，pirate bay

之前都仲可以用INTEREST LIST睇
而家取消左之後已經放棄左
除左佢想我睇既PAGE我都唔知仲睇到乜野

而家冇用facebook

pirate bay被人揭發過利用用戶來掘金，其身不正仲咁大條道理

話冇用fb既人 有冇用whatsapp?
whatsapp已經俾fb收購咗

的確係科技公司壟斷
但佢搞個有無數侵權內容比人BT嘅網站
令到無數公司嘅產品都賺少好多錢
佢自己都唔係乜野聖人

互聯網精神係分享
但唔係胡亂分享明顯侵權嘅野
唔係胡亂分享私隱

FB越黎越複雜同不知所謂

海盜黨淨係響北歐興起, 得冰島係第二最大黨

其實佢嗡嘅同mr.a差唔多

香港人真係理解唔到海盜主義

唔用what's app 好難?

其實換左兩登班管理層落去一樣道理

睇下呢度搞成點?

Twitter censorship 幾勁你有冇留意

佢2008年畀瑞典拉咗坐監，早已經唔係Pirate Bay負責人

幾年來冇做任何野阻止TVB 一台獨大
今時今日點解你認為要做D咩

原來仲有人用fb

fb興起>柒化fb>收購其他app>柒化埋其他app
諗住唔用fb就算 點知佢搞到個whatsapp好似instagram咁 再將個instagram搞到facebook咁
屌佢老尾 想睇既睇唔到 又多廣告又成日迫人做考古學家

原來仲有人用lihkg

條友買唔到snapchat 就係ig加晒堆相同功能

閣下用緊咩黎覆依個post

本身就共 駛乜收購

其實而家係畀啲熱門PAGE壟斷晒，
冷門PAGE唔特登入去都唔會SHOW，
偏偏熱門嘅多數係低質PAGE，搞到而家低質PAGE、CONTENT FARM橫行。

用google+

資訊黎講twitter完勝其他平台

早就知獨裁

成個中國上唔到

正如香港人唔用line 咁解

冇記錯的話line佔有率不嬲都低過whatsapp

用bitcoin/dash/monero

blockchain係將來大方向

有大把人迷信知識產權架

好醒wor7頭

咁佢講到明自己係「海盜」喎

宜家唔用有鬼用
你係fb 個social graph d info 都齊得7788

老老實實，垃圾文一篇，商業本身就係咁我收購你你收購我。唔講以為全世界得個5間公司。買車買野飲咪又係咁樣
另外政府有乜可能會俾fb掌握到啲乜數據

一個毒撚嚟講，deactivate 個 facebook 問題唔大，反正講乜嘢都冇人會理
不過 whatsapp 呢啲app真係搞唔掂
側邊幾乎所有人都用緊whatsapp（一早又係俾fb收購咗）
公司做嘢，學校傾project，約friend食飯，甚至老母叫你返屋企飲湯都用晒佢，唔輪到你唔用

你唔用whatsapp，一係用支那wechat，不過仲衰
telegram淨係連登仔先用，又係搞唔起
line係泡菜公司，其實都唔係太想用，不過就算你肯用都冇用，因為側邊啲人用慣晒whatsapp，無人帶頭肯轉。明明班港女見人啲icon已經出晒水

line係日本公司..

原來淨係總部係日本

fb依家用嚟睇新聞咋嘛

呢條奶共狗

佢講漏中共。

Suckerburg係咪猶太裔?
如果係,元首又剿匪不力

Fsociety

fb 不了

BT同正版跟本互惠互利

好煩

Ig 宜家又係咁

美國公司起碼有競爭俾人選擇 (yahoo 由領先到死)
有法例監管 (M$ 反壟斷法)
有傳媒監察 (fb假新聞幫左trump)
中國公司直程係黨一部份，嚴控人民如1984 極權鐵腕

其實究竟line 係泡菜公司定日本公司？

咁係你恐怖姐
經邊個途徑吸收資訊完全取決於自己

雖然fb的確係垃圾
但呢條友講既野又唔係全部都正確

篇文講得無錯
馬克斯都講過經濟自由
最終財富一定集中係某啲人到
Idealist 嚟講民主自由市場從來唔係最好
就美國嚟講 其實都有commerce clause
賦予國會權利管理經濟活動
問題係國會好多時都同商業巨頭有掛勾
呢樣就要睇國民民智高唔高
選啲名人定真係政治專家